# Операторы

Важным свойством выражений является возможность **комбинировать** их в более сложные (**составные**) выражения.

```python
# Составное выражение, значеним которого будет сумма значений его частей
2 + 5 

# Составное выражение, значением которого будет объединенная строка
"Привет, " + "Вася!" 

# Выражение, значением которого будет истина или ложь, в зависимости от того,
# какая его часть больше
8 > 6
```

Так как составные выражения все еще остаются выражениями, их также можно комбинировать в еще более сложные конструкции:

```
>>> 1 + 2 + 3
6
>>> 2 + 2 * 2
6
>>> "Привет, " + "Вася" + ", мы тебя ждали!"
'Привет, Вася, мы тебя ждали!'
>>> 2 * 2 == 4 # двойное равно служит для проверки на равенство
True
```

Здесь `+`, `*` и `==` называются **операторами**, а подвыражения, с которыми они работают - **операндами**.
Как можно было догадаться, `+` выполняет сложение для чисел и **конкатенацию** (склеивание) для строк; `*` выполняет умножение; `==` сравнивает значения.

Каким образом Python понимает, как вычислить выражение `2 + 2 * 2`? Для этого используются встроенные правила **приоритета** и **ассоциативности** операторов. Приоритет определяет, какая часть выражения будет вычислена первой. Ассоциативность определяет, в каком порядке выполнять вычисления среди операторов с одинаковым приоритетом.

Оператор `*` имеет больший приоритет, чем `+`, поэтому сначала выполняется умножение, а только затем сложение.

Мы можем использовать скобки, чтобы явно обозначить порядок вычисления (или изменить его):

```
>>> 2 + (2 * 2)
6
>>> (2 + 2) * 2
8
```

Список основных операторов, в порядке приоритета от большего к меньшему:

| Приоритеты операторов                                                              |
| ---------------------------------------------------------------------------------- |
| Возведение в степень (`**`)                                                        |
| Умножение (`*`), деление (`/`), целочисленное деление (`//`), взятие остатка (`%`) |
| Сложение (`+`), вычитание (`-`)                                                    |
| Сравнение (`==`, `!=`, `<`, `>`, `<=`, `>=`)                                       |
| Логическое И (`and`)                                                               |
| Логическое ИЛИ (`or`)                                                              |

При этом все операторы, кроме возведения в степень, являются **левоассоциативными**, то есть выполняются слева направо, а возведение в степень является **правоассоциативным** (группируется справа налево).

Если с арифметическими операторами все в целом должно быть очевидно, то некоторые специальные операторы требуют объяснения.

Целочисленное деление (`//`) вычисляет целую часть частного двух чисел.

Взятие остатка (`%`) вычисляет остаток от деления первого числа на второе.

Операторы сравнения возвращают логическую истину или логическую ложь, в зависимости от того, выполнено или нет соответствующее отношение порядка:

|  |          |
| ---- | ----------------- |
| `==` | равенство         |
| `!=` | неравенство       |
| `<`  | меньше            |
| `<=` | меньше либо равно |
| `>`  | больше            |
| `>=` | больше либо равно |

Логические операторы И и ИЛИ работают со значениями логического типа.

Результатом вычисления оператора И является истина, если оба его операнда являются истиной, и ложь в противном случае.

Результатом вычисления оператора ИЛИ является истина, если хотя бы один его операнд является истиной, и ложь в противном случае.

Кроме уже названных бинарных операторов (с двумя операндами) существует несколько унарных операторов (с одним операндом).

Унарный оператор `-` инвертирует знак своего операнда:

```
>>> -(2 + 2)
-4
>>> -(-2)
2
```

Унарный оператор логического отрицания `not` превращает логическую истину в логическую ложь, и наоборот:

```
>>> not True
False
>>> not False
True
>>> not (8 > 6)
False
```

В обновленной таблице приоритетов они займут следующие места:

| Приоритеты операторов                                                        |
| ---------------------------------------------------------------------------------- |
| Возведение в степень (`**`)                                                        |
| **Унарный минус (`-`)**                                                    |
| Умножение (`*`), деление (`/`), целочисленное деление (`//`), взятие остатка (`%`) |
| Сложение (`+`), вычитание (`-`)                                                    |
| Сравнение (`==`, `!=`, `<`, `>`, `<=`, `>=`)                                       |
| **Логическое отрицание (not)**                                                     |
| Логическое И (`and`)                                                               |
| Логическое ИЛИ (`or`)                                                              |


**Вопросы и задания**

 1. Что такое составное выражение? Приведите примеры.
 2. Приведите примеры унарных и бинарных операторов.
 3. Зачем нужны правила ассоциативности и приоритет операторов?
 4. Что такое конкатенация строк?
 5. Составьте выражение, в котором используются минимум три разных оператора. Укажите, в каком порядке оно будет вычисляться.
 6. В какие значения вычисляются следующие выражения? Проверьте себя с помощью интерактивного режима:
  a) `3 * 6`
  b) `2 + 2 * 2`
  c) `True and False or True`
  d) `2 == 3 or 1 < 4`
  e) `3 ** 3 ** 3`
  f) `2 * 2 == 4 and 7 - 3 * 3 < 0`
 7. Расставьте скобки в следующих выражениях, чтобы явно указать порядок действий (каждая пара скобок должна содержать только один оператор):
  a) `5 - 5 / 2`
  b) `6 * 3 ** 2 + 4 * 3 - 7`
  c) `2 * 2 > 3 or 7 == 8`
  d) `not True or not False`
 Удостоверьтесь в интерактивном режиме, что выражение со скобками вычисляется в тот же результат, что и исходное.